【Bond Desk】8014世界海嘯風眼(Dr.Ng)😱

【Bond Desk】8014世界海嘯風眼(Dr.Ng)
11小時前42.8K
即時財經

現在美國及其盟友眼中的香港……「8014世界海嘯風眼」。

澳洲財政部初步認定，香港長江基建（1038）收購澳洲天然氣運輸公司(APA GROUP)的交易有違國家利益，雖然暫未否決這項收購，但宣布此決定其實與長江基建無關，這公司對澳洲國家正常運作十分重要，這次收購令澳洲最重要的天然氣輸送公司給外資擁有權力過度集中在單一企業，而澳洲財政部長亦表示於兩周後作出最終決定。

長實回應，澳洲不同意集團收購APA的主因，在於APA在澳洲的規模龐大，而並非因為是長實本身問題。

廣告

APA是澳洲最大的天然氣輸送系統營運商，供氣範圍覆蓋國內所有城市包括需求、燃氣發電設施及出口之液態天然氣。早前長實集團、長江基建和電能實業收購澳洲天然氣管道公司APA以99%通過。長實今年6月组團宣布以129億澳元收購APA全數股權。澳洲競爭及消費者委員會(ACCC)不反對收購建議，跟著尋求監管機構之批準，但現在得到這樣的答覆，十分失望和無耐。

去年長江基建以74億澳元收購澳洲油管商DUETGroup獲批准，過程沒有問題，為什麼會有這樣不同的代遇呢？當然是同中美武林盟主爭霸戰有關，帶有政治色彩和戰略上的決定。在澳洲以前亦有另外一個收購被否決，有一間中國公司China’s State Grid收購澳洲最大電力公司Ausgrid，在2016因為被否決。原因很簡單因就是「contrary to the national interest, in accordance with the required provision on the grounds of national security」。國家安全問題……Ausgrid和美國共同努力擁有一項基建項目，是一個與美國一個聯合設施在Pine Gap，十分近Alice Spring一個重要的軍事設施，是一個最高秘密的主要中心，一個美國澳洲聯盟行動，亦是整個美國核子戰爭能力的重要棋子。

當時美國對於China State Grip consortium的收購50.4%Ausgrid提出十分嚴重的反應，因為如果中國北韓伊朗俄羅斯突然攻擊美國或歐洲，它有能力第一時間通報。另外早前澳洲亦否決華為為澳洲提供5G設備，原因亦是國家安全問題。

加拿大早前亦否決一項10億元的中國企業收購一間加拿大建築公司Aecon Group，原因亦是國家安全為理由。這間公司建成加拿大的landmark，在多倫多的CN TOWER。Aecon這間公司和和加拿大政府的有緊密關係，它和加拿大政府的建築合約尤其是在核子電力工業方面，十分敏感。

在這幾項由加拿大和澳洲的否決中國有政府擁有的企業收購，可以見到這些美國盟友國家現在已經對中國企業在當地收購十分緊張和小心，寧可不做也不做錯，和以往來者必收的作風180度改變，對中國大陸產生很大的敵意，現在中國企業在國外收購的企業可能只限於一些低技術低產能的企業。

但今次有別於以往中國企業收購被否決，是發生在一間香港資金、在香港起家的李嘉誠旗下長江集團，不是中資企業，長實及和黃在港交所網站發佈的資料，標注重組後的長和及長地兩家公司，是在「開曼群島成立」、「香港註冊」的公司，但兩家新公司嚴格而言是在開曼群島註冊的海外公司，所謂「香港註冊」，是指根據公司條例第16部，在港經營的非香港公司的註冊，有別於現在的長實及和黃，真正在香港註冊成立。

我今次的分析，情況對香港十分嚴重，是現在美國及其盟友怎樣評估香港的真正地位和身份。美國及美國的盟友，其實對中國企業在他們本土國家的收購已經亮起紅燈，對於敏感科技及知識版權，或者有基建項目的收購包括所有關於中國製造2025及一帶一路牽連的技術收購都會提高警惕，絕大部分都不會批准這類型在這些國家中進行收購活動，情況現在變得更嚴重。

美國及他的盟友已經睇到另外一點，就是中國雖然被拒絕收購這些敏感高科技或基建項目，但有一個漏洞，這個大漏洞將會令到美國和他們的盟友所做的一切制裁中國活動將會完全失敗，這個就是我們的香港，香港擁有一個特別的權利，就是香港政策法。

《美國－香港政策法》於1992年制定，旨在確保回歸後，香港成為一個有別於中國的非主權實體，令美國能國際化地對待香港，有別於處理如中美雙邊關係的方式，加上六四事件後，大量港人擔心香港前途的，故美國以此法案把香港區別於中國，希望維持香港繁榮穩定、人權、自由等。

根據此法案，美國把香港視作一個在政治、經濟、貿易政策方面與中國完全不同的地區，而美國既然透過政策法確認香港與中國的不同，故鼓勵香港跟美國就經濟事宜進行溝通，該法承認香港作為一個獨立關稅區，繼續享有貿易優惠。

香港政策法容許香港可以得到在國際上中國得不到的優惠，亦是香港獨特及比其他中國城市優勝之處，它令香港容易得到美國高科技的知識及高科技的產品順利進入香港。

但到今時今日，香港已經回歸中國多年，他們覺得有可能中國會把這些敏感技術或知識或產品輸送到中國，如果這樣發生，他們所有制裁中國行動將會全部失敗。所以香港就成為整個制裁行動中的一個大漏洞，現在我們從長江集團被阻止收購澳洲這間公司的情況，睇到美國及其盟友已經已經察覺這個漏洞，即是說香港其他所有企業，當然包括港資公司或有大陸擁有股權的港資公司，都會被拒絕在海外收購一些敏感技術的企業及有戰略軍備，以至中國製造2025有關的項目。

如果香港有任何企業想撤資或投資利用收購海外的企業把資金調離香港到外國收購一些高科技公司或者基建項目都會被拒絕，形成香港的企業在海外發展及收購將會產生一個巨大的影響。

另外我最擔心的情況，就是既然美國及他的盟友已經行出這一步，他們會否會有進一步行動，令香港陷入絕路。如果他們覺得香港的一國兩制及聯合聲明已經被破壞，香港已經全部融入中國體系及政制，而失去一國兩制的條件或中英聨合聲明已成為歷史，美國是有權利把對香港優惠的政策更改或取消，就是香港政策法。

香港政策法對香港現有繁榮及發展十分重要，因為他把香港和大陸看成兩個不同的體系，即是一國兩制。雖然香港是中國擁有，但是他有他的制度，但是他們如果覺得香港的一國兩制及中英聯合聲明已經被破壞，他們有權把香港政策法改動或者取消。

如果這個情況出現，他們覺得香港只不過是中國的另外一個普通城市例如深圳一樣，往後所有制裁中國的措施也會在香港發生，任何制裁中國的措施也會制裁香港，如果是這樣香港會受到十分沉重的破壞，打擊香港經濟所有層面，包括在國際上所擁有的優惠。

影響所及，包括金融類、高科技發展物流、香港人的子女留學及旅遊簽證，都會全部跟足中國法例去審批，即是現在我們所享有的福利完全會被取消，變成跟足中國在國際市場的得到的法例去進行。

另外，中國平保（2318）已經成為匯豐控股（005）最大股東也是一個隱憂，中國平安保險旗下平安資產管理於11月1日再增持滙豐控股至7.01%的股權比例，超越持股6.59%的基金貝萊德（BlackRock）成為滙控第一大股東。

這個重大的股權變動會不會令美國及盟友看來是一場政治色彩的收購、而影響匯豐銀行在國際的地位是一個疑問。他們會不會把匯豐看成一間中資擁有的中國銀行去看待呢？我們拭目以待，睇吓事態發展會變成點。

結論：從今次事件香港已經正式捲入中美武林盟主爭霸戰之中，成為我所一直講的“風眼”……

Dr.Ng有逾30年債券投資經驗，40歲退休前從事牙醫。

P.S
如想看全文、上Facebook Dr Ng -Bond Desk ..like 和跟隨就可以

我開了個 Youtube playlist 供給大家有系統欣賞我順序由二月剛開始到最新的8個訪問…